\begin{frame}

\titlepage

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Fire typer oppgaver}

\tableofcontents

%Vis at $24 \cdot (32!) + 3$ er delelig med $37$.

%Vis at $3 \cdot \left( 5^{135} \right) + 1$ er delelig med $19$. 

%Vis at $2888 \cdot 5^{1172} - 92$ er delelig med $2592$.

%Vis at $7^{12} + 10^{8} + 3$ er delelig med $47$.   

\end{frame}

\section{Vis uten å regne ut at $72 \cdot (32!) + 3$ er delelig med 37}

\begin{frame} 
\frametitle{Vis uten å regne ut at $72 \cdot (32!) + 3$ er delelig med 37}

\fcolorbox{green}{white}{Oversett først til modulær aritmetikk.}

\red{Får}: $72 \cdot (32!) + 3 \equiv 0 \pmod{37}$. 

\fcolorbox{green}{white}{Vi ser et fakultet: Wilsons teorem.}

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Wilsons teorem}

\fcolorbox{yellow}{white}{La $p$ være et primtall. Da er $(p-1)! \equiv -1 \pmod{p}$.}

\red{Har}: $37$ er et primtall.

\red{Derfor må benytte}: $36! \equiv -1 \pmod{37}$.

\red{Tips}: Til og med om du ikke kan gå videre, skriv ned at du skjønner at denne kongruensen bør benyttes.

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Hvordan kan $36! \equiv -1 \pmod{37}$ benyttes?}

\red{Imidlertid}: Har $32!$, ikke $36!$. 

\fcolorbox{green}{white}{Finn en forhold mellom $32!$ og $36!$.} 

\red{Har}: %
%
\begin{align*} %
%
36! &= 32! \cdot 33 \cdot 34 \cdot 35 \cdot 36 \\
    &\equiv 32! \cdot (-4) \cdot (-3) \cdot (-2) \cdot (-1) \pmod{37}. \\
\end{align*}

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Tips}

\fcolorbox{green}{white}{\begin{minipage}[b]{\linewidth} Når vi har et heltall som er litt mindre enn heltallet vi jobber modulo med, er det ofte en god idé å erstatte det med et negativt heltall det er kongruent til. \end{minipage}} 

\red{Her ersattet vi}: $36$ med $-1$, $35$ med $-2$, $34$ med $-3$, iog $33$ med $-4$.

\red{Sjekk alltid}: om du kan benytte dette trikset for å gjøre en utregning enklere. Ikke alltid mulig/nyttig!

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Nå benytter vi Wilsons teorem, som vi har hensikt til å gjøre}

\red{Dermed}: $36! \equiv 32! \cdot 24 \pmod{37}$.

\red{Derfor}: $24 \cdot (32!) \equiv 36! \pmod{37}$.

\fcolorbox{green}{white}{Benytt: $36! \equiv -1 \pmod{37}$.}

\red{Får}: $24 \cdot (32!) \equiv -1 \pmod{37}$.

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Hvordan benytter vi $24 \cdot (32!) \equiv -1 \pmod{37}$?}

\fcolorbox{green}{white}{Sammenlign med målet, nemlig $72 \cdot (32!) +  3 \equiv 0 \pmod{37}$.} 

\red{Ser}: $72 = 24 \cdot 3$.

\red{Derfor}: Gang begge sidene av $24 \cdot (32!) \equiv -1 \pmod{37}$ med $3$.

\red{Får}: $3 \cdot 24 \cdot (32!) \equiv 3 \cdot (-1) = -3 \pmod{37}$.

\red{Dermed}: $72 \cdot (32!) \equiv -3 \pmod{37}$. 

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Nå har vi vist at $72 \cdot (32!) \equiv -3 \pmod{37}$}

\fcolorbox{green}{white}{Sammenlign igjen med målet, nemlig $72 \cdot (32!) +  3 \equiv 0 \pmod{37}$.} 
\red{Ser}: Kan legge $3$ til begge sidene.

\red{Får}: $72 \cdot (32!) + 3 \equiv 0 \pmod{37}$.

\red{Vi har rukket målet!}

\end{frame}
 
\section{Vis uten å regne ut at $3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1$ er delelig med $19$}

\begin{frame} 
\frametitle{Vis uten å regne ut at $3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1$ er delelig med $19$}

\fcolorbox{green}{white}{Oversett først til modulær aritmetikk.}

\red{Får}: $3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1 \equiv 0 \pmod{19}$. 

\fcolorbox{green}{white}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} Vi ser en stor potens og at vi jobber modulo et primtall: Fermats lille teorem.\end{minipage}}

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Fermats lille teorem}

\fcolorbox{yellow}{white}{\begin{minipage}[b]{0.95\linewidth} La $p$ være et primtall. La $x$ være et heltall slik at det ikke er sant at $x \equiv 0 \pmod{p}$. Da er $x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}$. \end{minipage}}

\red{Har}: 19 er et primtall.

\red{Derfor må benytte}: $5^{18} \equiv 1 \pmod{19}$.

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Hvordan kan $36! \equiv -1 \pmod{37}$ benyttes?}

\fcolorbox{green}{white}{Del $128$ med $18$.} 

\red{Får}: $128 = 7 \cdot 18 + 2$.

\red{Derfor}: $5^{128} = 5^{7 \cdot 18} \cdot 5^{2} = \left( 5^{18} \right)^{7} \cdot 5^{2}$.

\fcolorbox{green}{white}{Benytt: $5^{18} \equiv 1 \pmod{19}$.} 

\red{Får}: $\left( 5^{18} \right)^{7} \cdot 5^{2} \equiv 1^{7} \cdot 5^{2} = 25 \equiv 6 \pmod{19}$.

\red{Dermed}: $5^{128} = \left( 5^{18} \right)^{7} \cdot 5^{2} \equiv 6 \pmod{19}$.
 
\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Hvordan benytter vi $5^{128} \equiv 6 \pmod{19}$?}

\fcolorbox{green}{white}{Sammenlign med målet, nemlig $3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1 \equiv 0 \pmod{19}$} 

\red{Deretter}: Gang begge sidene av $5^{128} \equiv 6 \pmod{19}$ med $3$.

\red{Får}: $3 \cdot 5^{128} \equiv 3 \cdot 6 = 18 \pmod{19}$.

\fcolorbox{green}{white}{Sammenlign igjen med målet, nemlig $3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1 \equiv 0 \pmod{19}$} 

\red{Deretter}: Legg $1$ til begge sidene av $3 \cdot 5^{128} \equiv 18 \pmod{19}$.

\red{Får}: $3 \cdot 5^{128} + 1 \equiv 18 + 1 = 19 \equiv 0 \pmod{19}$.

\red{Vi har rukket målet!}

\end{frame}

\begin{comment}

\begin{frame} 
\frametitle{$3 \cdot \left( 5^{128} \right) + 1 \equiv 0 \pmod{19}$}

\red{Har}: $3 \cdot 5^{135} \equiv 18 \pmod{19}$.

\red{Nå}: Sammenlign med målet.

\red{Derfor}: Legg $1$ til begge sidene.

\red{Får}: $3 \cdot 5^{135} + 1 \equiv 18 + 1 = 19 \equiv 0 \pmod{19}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{$2588 \cdot \left( 5^{1732} \right) - 92$ er delelig med $2592$}

\red{Alltid}: Oversett til modulær aritmetikk.

\red{Får}: $2588 \cdot \left( 5^{1732} \right) - 92 \equiv 0 \pmod{2592}$. 

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{$2588 \cdot \left( 5^{1732} \right) - 92$ er delelig med $2592$}

\red{Stor potens, modulo et naturlig som ikke er et primtall}: Eulers teorem!

\green{Eulers teorem} La $n$ være et naturlig tall. La $x$ være et heltall slik at $\sfd{x,n} = 1$. Da er \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{n}. \]

\red{Tilnærmingsmetode}: Må benytte at $5^{\phi(2592)} \equiv 1 \pmod{2592}$.

\red{Først}: Regn ut $\phi(2592)$.

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Regn ut $\phi(2592)$}

\green{Faktum}: $\phi(mn) = \phi(m) \cdot \phi(n)$.

\green{Faktum}: La $p$ være et primtall, $k$ et naturlig tall. Da er $\phi\left( p^{k} \right) = p^{k} - p^{k-1}$.

\red{Tilnærmingsmetoden}: Finn en primtallsfaktorisering til $2592$, og benytt da disse to faktaene.

\red{Derfor}: \begin{align*} %
%
\phi(2592) &= \phi\left( 2^{5} \cdot 3^{4} \right) \\
&= \phi \left( 2^{5} \right) \cdot \phi\left( 3^{4} \right) \\
&= \left( 2^{5} - 2^{4} \right) \left( 3^{4} - 3^{3} \right) \\
&= 16 \cdot 54  \\
&= 864.
\end{align*}
\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{$2588 \cdot \left( 5^{1732} \right) - 92 \equiv 0 \pmod{2592}$}

\red{Har}: $\phi(2592) = 864$.

\red{Tilnærmingsmetode}: Må benytte $5^{864} \equiv 1 \pmod{2592}$.

\red{Hvordan?} Del $1732$ med $\phi(2592)$, altså med $864$.

\red{Får}: $1732 = 2 \cdot 864 + 4$.
 
\red{Derfor}: $5^{1732} = 5^{2 \cdot 864} \cdot 5^{4} = \left( 5^{864} \right)^{2} \cdot 5^{4}$.

\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{$2088 \cdot \left( 5^{1732} \right) -92 \equiv 0 \pmod{2592}$}

\red{Har}: $5^{1732} = \left( 5^{864} \right)^{2} \cdot 5^{4}$.

\red{Må benytte}: $5^{864} \equiv 1 \pmod{2562}$.

\red{Får}: $5^{1732} \equiv 1^{2} \cdot 5^{4} \pmod{2592}$, altså $5^{1732} \equiv 625 \pmod{2592}$.
 
\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{$2588 \cdot \left( 5^{1832} \right) - 92 \equiv 0 \pmod{2592}$}

\red{Har}: $5^{1732} \equiv 625 \pmod{2592}$.
 
\red{Nå}: Sammenlign med målet. 

\red{La merke til}: $2588 \equiv -4 \pmod{2592}$. 

\red{Derfor}: Gang begge sidene av kongruensen vi har med $-4$: \[ (-4) \cdot 5^{1732} \equiv (-4) \cdot 625 = -2500 \equiv 92 \pmod{2592}. \] 

\red{Dermed}: $2588 \cdot 5^{1732} \equiv 92 \pmod{2592}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{$2588 \cdot \left( 5^{1732} \right) - 92 \equiv 0 \pmod{2592}$}

\red{Har}: $2588 \cdot 5^{1732} \equiv 92 \pmod{2592}$.

\red{Nå}: Sammenlign med målet.

\red{Derfor}: Trekk $92$ fra begge sidene.

\red{Får}: $2588 \cdot 5^{1732} - 92 \equiv 92 - 92 = 0 \pmod{2592}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{$5^{11} - 3^{9}$ er delelig med $23$}

\red{Alltid}: Oversett til modulær aritmetikk.

\red{Får}: $5^{11} - 3^{9} equiv 0 \pmod{23}$. 

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{$5^{11} - 3^{9} \equiv 0 \pmod{23}$}

\red{Ingen av foregående metoder gjelder}: Sjongler potensene. 

\red{Tilnærmingsmetode}: Finn potenser som gir et heltall kongruent modulo $23$ til et heltall som er så lite som mulig.

\red{Derfor}: Observer at $5^{2} = 25 \equiv 2 \pmod{23}$. Vi liker $2$.

\red{Da}: Prøv å bruke dette for å regne ut $5^{12}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Regn ut $5^{12} \pmod{23}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Bruk $5^{2} \equiv 2 \pmod{23}$.

\red{Har}: $5^{12} = 5^{6 \cdot 2} = \left( 5^{2} \right)^{6}$.

\red{Derfor}: $5^{12} \equiv 2^{6} = 64 \equiv -5 \pmod{23}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Regn ut $2^{6} \pmod{23}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Bruk $5^{2} \equiv 2 \pmod{23}$.

\red{Har}: $5^{12} = 5^{6 \cdot 2} = \left( 5^{2} \right)^{6}$.

\red{Derfor}: $5^{12} \equiv 2^{6} \pmod{23}$.

\red{Nå}: Regn ut $2^{6} \pmod{23}$. 

%TODO: Finish. Make a bit more elucidating.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Oppsummering}

\red{Fakultet, modulo et primtall}: Wilsons teorem.

\red{Stor potens, modulo et primtall}: Fermats lille teorem.

\red{Stor potens, modulo et hvilket som helst naturlig tall}: Eulers teorem.

\red{Ellers}: Sjongler potensene.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Variant: får resten $34$ når vi deler $24 \cdot (32!)$ med 37}

\red{Oversett til modulær aritmetikk}: $24 \cdot (32!) \equiv 34 \pmod{37}$.

\red{Kan observere}: $34 \equiv -3 \pmod{37}$.

\red{Da må vi vise}: $24 \cdot (32!) \equiv -3 \pmod{37}$, altså $24 \cdot (32!) + 3 \equiv 0 \pmod{37}$, som før.

\red{Men}: Helt fint å jobbe direkte med kongruensen $24 \cdot (32!) \equiv 34 \pmod{37}$ eller kongruensen $24 \cdot (32!) + 3 \equiv 0 \pmod{37}$.
\end{frame}

%TODO: Primtallsfaktorisering.

\begin{frame}
\frametitle{Løs diofantiske ligninger og kongruenser}

Finn en heltallsløsning/alle heltallsløsningene til ligningen $42x + 528y = 30$.


\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Finn en heltallsløsning til $42x + 528y = 30$}

\red{Først}: Benytt Euklids algoritme for å regne ut $\sfd{42,48}$.   

\red{Har}: %
%
\begin{align*} %
%
528 &= 12 \cdot 42 + 24 \\
42 &= 1 \cdot 24 + 18 \\
24 &= 1 \cdot 18 + 6 \\
18 &= 3 \cdot 6
\end{align*}

\red{Da}: $\sfd{528,42} = \sfd{42,24} = \sfd{24,18} = \sfd{18,6} = 6$.

\green{Faktum}: Siden $6 \mid 30$, altså \[ \sfd{42,528} \mid 30, \] finnes det en løsning.
\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Finn en heltallsløsning til $42x + 528y = 30$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Finn heltall $u$ og $v$ slik at $42u + 528v = 6$.

\red{Har}: %
%
\begin{align*} %
%
24 &= - 12 \cdot 42 + 528 \\
18 &= 42 - 1 \cdot 24 \\
   &= 42 - ( - 12 \cdot 42 + 528) \\
   &= 13 \cdot 42 + (-1) \cdot 528 + \\
6  &= 24 - 1 \cdot 18 \\
   &= (- 12 \cdot 42 + 528 ) - (13 \cdot 42 + (-1) \cdot 528) \\
   &= (-25) \cdot 42 + 2 \cdot 528 
\end{align*} 

\red{Dermed}: $u=-25$ og $v=2$. 
\end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Finn en heltallsløsning til $42x + 528y = 30$}

\red{Har}: $42 \cdot (-25) + 528 \cdot 2 = 6$.

\red{Nå}: Sammenlign med målet. 

\red{Har}: $30=5 \cdot 6$.

\red{Da}: Gang begge sidene med $5$.

\red{Får}: $42 \cdot (-25) \cdot 5 + 528 \cdot 2 \cdot 5 = 6 \cdot 5$.

\red{Dermed}:  $42 \cdot -125 + 528 \cdot 10 = 30$. 

\red{Det vil si}: $x=-125$ og $y=10$ er en løsning. 

\magenta{Husk!} Sjekk om svaret ditt er riktig! 

\end{frame}

 \begin{frame} 
\frametitle{Finn alle heltallsløsningene til $42x + 528y = 30$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Finn først én løsning. 

\red{Har}: $x=-125$ og $y=10$ er en løsning.

\red{Da}: Del $42$ med $\sfd{42,528}$, altså med $6$. 

\red{Får}: 7.

\red{Da}: Del $528$ med $\sfd{42,528}$, altså med $6$. 

\red{Får}: 88.

\green{Alle løsningene}: $x = -125 + 88t$ og $y= 10 - 7t$ for alle heltall $t$.

\magenta{Husk!} Sjekk om svaret ditt er riktig ved å velge noen verdier av $t$. 
 
\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Variant: finn en løsning til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Nesten det samme. 

\red{Først}: Benytt Euklids algoritme for å finne $\sfd{42,528}$.

\red{Får}: $\sfd{42,528} = 6$. 

\green{Faktum}: Siden $6 \mid 30$, altså \[ \sfd{42,528} \mid 30, \] finnes det en løsning.

\red{Da}: Finn heltall $u$ og $v$ slik at $42u + 528v = 6$. 

\red{Får}: $u=-25$. Heltallet $v$ er ikke viktig videre.

\end{frame}

 \begin{frame} 
\frametitle{Variant: finn en løsning til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Det samme. 

\red{Først}: Benytt Euklids algoritme for å finne $\sfd{42,528}$.

\red{Får}: $\sfd{42,528} = 6$. 

\green{Faktum}: Siden $6 \mid 30$, altså \[ \sfd{42,528} \mid 30, \] finnes det en løsning.

\red{Da}: Finn heltall $u$ og $v$ slik at $42u + 528v = 6$. Da er \[ 42u \equiv 6 \pmod{528}. \]

\red{Får}: $u=-25$. Heltallet $v$ kan glemmes.

\end{frame} 

 \begin{frame} 
\frametitle{Variant: finn alle løsningene til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Har}: $42 \cdot (-25) \equiv 6 \pmod{528}$.

\red{Nå}: Sammenlign med målet.

\red{Har}: $30 = 5 \cdot 6$.

\red{Da}: Gang begge sidene med $5$.

\red{Får}: $42 \cdot (-25) \cdot 5 \equiv 6 \cdot 5 \pmod{528}$.

\red{Dermed}: $42 \cdot (-125) \equiv 30 \pmod{528}$.

\red{Det vil si}: $x=-125$ er en løsning.

\red{Vanligvis}: Finn et $r$ slik at $0 \leq r < 528$ og $-125 \equiv r \pmod{528}$, altså $r=403$. Da er $x=403$ en løsning.

\magenta{Husk!} Sjekk om svaret ditt er riktig. 
\end{frame}
 
\begin{frame} 
\frametitle{Finn alle løsningene til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Finn først én løsning. 

\red{Har}: $x=403$ er en løsning.

\red{Da}: Del $528$ med $\sfd{42,528}$, altså med $6$. 

\red{Får}: 88.

\green{Alle løsningene}: $x = 403 + 88t$ for alle heltall $t$ slik at $0 \leq t < \sfd{42,538}$, altså $0 \leq t < 6$.

\red{Får}: $403$, $491$, $579$, $667$, $775$, $843$. 

\red{Det vil si}: Envher annen løsning er kongruent modulo $538$ til én av disse seks løsningene. 

\magenta{Husk!} Sjekk om svaret ditt er riktig. 
 
\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Finn alle løsningene til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Får}: $403$, $491$, $579$, $667$, $775$, $843$ er løsninger.

\red{Vanligvis}: Erstatt disse med heltall kongruent til dem som er mindre enn $528$ og større enn eller likt $0$.

\red{Får}: 51, 139, 227, 315, 403, 491,

\red{Da}: Envher annen løsning er kongruent modulo $538$ til én av disse seks løsningene. 
 
\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Finn alle løsningene til kongruensen $42x \equiv 30 \pmod{528}$}

\red{Tilnærmingsmetode}: Finn først én løsning. 

\red{Har}: $x=403$ er en løsning.

\red{Da}: Del $528$ med $\sfd{42,528}$, altså med $6$. 

\red{Får}: 88.

\green{Alle løsningene}: $x = 403 + 88t$ alle heltall $t$.

\magenta{Husk!} Sjekk om svaret ditt er riktig ved å velge noen verdier av $t$. 
 
\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Finn en løsning til kongruensen $6x \equiv 15 \pmod{21}$}

\magenta{Husk}: Metoden hvor Euklids algoritme benyttes virker {\em alltid}. 

\magenta{Likevel}: Noen ganger kan vi komme fram til en løsning fortere. 
 
\red{Først}: Kan dele med $\sfd{6,21} = 3$.

\red{Det vil si}: $x$ er en løsning til $6x \equiv 15 \pmod{21}$ hvis og bare hvis $x$ er en løsning til $2x \equiv 5 \pmod{7}$.  

\red{$7$ er lite}: kan gå gjennom $1$, $2$, \ldots $6$ og sjekke hvilke av disse er en løsning til kongruensen $2x \equiv 5 \pmod{7}$.

\red{Får}: $x=6$ er en løsning til kongruensen $2x \equiv 5 \pmod{7}$.  

\red{Da}: $x=6$ er en løsning til kongruensen $6x \equiv 15 \pmod{21}$. 

\red{Alle løsningene}: Samme metode som tidligere.  

\end{frame}

%TODO: Oppsummering

\begin{frame} 
\frametitle{Hvor mange løsninger har kongruensen $8x^{2} - 32x + 15 \pmod{593}$}

\red{Har}: 593 er et primtall.

\red{Først}: Regn ut diskriminanten, det vil si $(-32)^{2} - 4 \cdot 8 \cdot 15$.

\red{Får}: $544$.

\red{Da}: Regn ut $\lgdsym{544,593}$.

\end{frame}

\begin{frame} 
\frametitle{Regn ut $\lgdsym{544,593}$}

\red{Først}: Finn en primtallsfaktorisering til $544$.

\red{Får}: $544 = 2^{15} \cdot 17$.

\red{Da}: %TODO.

\end{frame}

\end{comment}
